
\chapter{系统配置}
\label{chap:systemConfig}

\rule[0pt]{\textwidth}{0.1pt}

在对系统进行进一步的配置之前，先学习关于系统的组织结构以及文件或程序的
查找方法不失为一个不错的选择。我们还会介绍如何自己编译内核，如果你正打
算这么做的话，本章应该很有帮助。本章的主要内容是让你了解系统的组织结构
及相关的配置文件。之后我们就可以配置系统的更为高深的部分了。

\section{系统一览}
\label{sec:systemConfig:systemOverview}

在对Linux分解认识之前，了解Linux系统的组成方式无疑是极其重要的。Linux
系统与DOS、Windows或是Macintosh（类Unix的Mac OS X例外）等系统有着显著
的不同，我们会在下面的几节中帮助你了解Linux的布局，从而使你能够根据自
己的需求来配置系统。

\subsection{文件系统布局}
\label{sec:systemConfig:systemOverview:fileSystemLayout}

Slackware Linux与DOS或者Windows的第一个显著差别就是文件系统。首先，我
们并不使用驱动器的盘符来表示分区。在Linux下，有一个主目录，我们可以类
比为DOS下的\texttt{C:}盘。并且系统中的每个分区都挂载到该主目录的某个子
目录下。听起来有点像是一个可以无限扩展的硬盘。

我们将这个主目录称为\texttt{root}目录，并用一个斜杆（/）来表示。这个概
念开始时可能不好理解，甚至有些诡异，但当我们需要增加更多的空间时，这个
设计的优势就能很好地体现出来了。例如，我们假设有个硬盘，挂载到
\texttt{/home}目录的某个子目录上，它的空间已经用完了。虽然大多数人在安
装Slackware时都分配了一个较大的root分区。由于分区可以被挂载到任意目录
下，所以我们可以随意到商店中买一块新的硬盘，并挂载到\texttt{/home}目录
下，万事OK！现在，我们的系统中就添加了新的空间，整个过程异常简单。

下面，我们要对``\texttt{/}''目录下的主要顶级目录夹进行一个简要的介绍。
\begin{description}
\item[bin] \hfill \\
  该目录下存放一些必需的程序。它包含使用系统的最低要求下的一些程序。该
  文件夹下包括了如shell及一些文件系统的命令（\texttt{ls}、\texttt{cp}
  等等）。在安装之后，一般就不再对\texttt{/bin}目录进行改动。即使进行
  改动，一般也是由官方的更新所做出的改动。
\item[boot] \hfill \\
  该目录存在LILO所需的一些文件。Slackware的内核文件也存放于此。该目录
  在安装后可能会做一些小的改动。
\item[dev] \hfill \\
  在Linux中，一切皆文件，诸如串口、硬盘或扫描仪等设备文件也以文件的形
  式表示。所有的设备节点都存放于\texttt{/dev}目录下。在许多类Unix的系
  统中都采用了这种策略。
\item[etc] \hfill \\
  该目录下存放系统的配置文件。从X的配置文件、用户数据库，到系统的启动
  脚本，都存放于此。随着使用Slackware时间的增长，系统管理员会对该目录越
  来越熟悉。
\item[home] \hfill \\
  Linux是一个多用户系统，每个用户都有一个帐户和一个独立的文件夹来存放
  私人文件，这个文件夹就被称为用户的主目录，默认情况下，它就存放于
  \texttt{/home}目录下。
\item[lib] \hfill \\
  该目录用于存放一些基本操作所依赖的库文件。包括C库、动态链接库、
  ncurse库及内核模块等等。
\item[media] \hfill \\
  一些设备的默认挂载点。包括CDROM、DVD等的挂载点。
\item[mnt] \hfill \\
  该目录的作用是作为硬盘或可移动设备的临时挂载目录。其中包括CDROM及软
  盘的挂载点。注意，该目录与\texttt{/media}的区别在于该目录一般用于临
  时挂载，而\texttt{/media}一般作为默认挂载点。
\item[opt] \hfill \\
  该目录用于安装额外的一些软件包。其中的思想是：将软件包安装到
  \texttt{/opt/software-package}目录下，之后只需要将该目录删除即可卸载
  该软件包。一般而言，将一些占用空间较大的软件包安装到这里(如
  google-chrome、matlab、libreoffice及texlive等)。
\item[proc] \hfill \\
  该目录是个特殊的目录。严格来说，它不属于文件系统的一部分，它是一个虚
  拟的文件系统，为我们提供内核的相关信息。内核需要让我们知道的信息会保
  存为文件的形式，并存放在\texttt{/proc}文件夹内。我们也可以通过修改这
  些文件来向内核传递信息。例如我们可以执行\texttt{cat /proc/cupinfo}来
  获取CPU相关的信息。
\item[root] \hfill \\
  还记得系统管理员的用户名是什么吗？是的，\texttt{root}。与普通用户不
  同的是，\texttt{root}用户的主目录并不存放在\texttt{/home/root}中，而
  是放在\texttt{/root}下。这么做的原因很简单，试想，如果\texttt{/home}
  与\texttt{/}在不同的分区下，那么当\texttt{/home}不能挂载时会发生什么
  情况？很自然地，我们会以\texttt{root}用户登陆并对系统进行修复，那么
  如果它的主目录就在损坏的文件系统上，那么甚至连登陆都成了问题。
\item[sbin] \hfill \\
  在启动过程中，\texttt{root}用户需要用到的一些程序就存放在这个文件夹
  中。普通用户不会用到该目录下的程序。
\item[tmp] \hfill \\
  该目录为临时存储的文件夹。所有用户都有对该目录的读写权限。
\item[usr] \hfill \\
  该目录在Linux系统中是个相当大的目录。除了上面提到的东西外，其它的内
  容一般都放在该文件夹下，包括程序、文档、内核源码及X Window系统等。一
  般情况下，我们会将软件安装到该文件夹下。
\item[var] \hfill \\
  该目录用于存放系统日志、缓冲的数据及程序锁文件等。该目录的内容最常改
  变。
\end{description}
现在你应该有些印象了，系统有什么文件夹，什么样的文件夹中放什么东西。如
果你想更详细了解文件系统的布局，可以参见\texttt{hier\textbf{(7)}}的man
手册。下一节中，我们会讲解如何快速地查找文件，之后就不需要人工地查找了。

\subsection{查找文件}
\label{sec:systemConfig:systemOverview:findingFiles}
现在我们知道了系统一些主要文件夹的功能，但这并不能真正帮我们找到一些特
定的文件。是的，我们可以一个个文件夹地查找，但我们需要的是快速地查找。
Slackware中有四个主要的文件搜索命令。

\subsubsection{which}
\label{sec:systemConfig:systemOverview:findingFiles:which}

我们首先要介绍的就是\texttt{which\textbf{(1)}}命令。\texttt{which}一般
用于快速定位某个程序的位置。它的作用是查找我们的环境变量\texttt{PATH}，
并返回第一个搜索到的路径。例如：
\begin{Verbatim}[frame=single, commandchars=\\\{\}]
  \% \textbf{which bash}
  /bin/bash
\end{Verbatim}
从上例中我们可以看到，\texttt{bash}位于\texttt{/bin}目录中。对于搜索而
言，\texttt{which}的功能有限，因为它只对\texttt{PATH}进行搜索。


\subsubsection{whereis}
\label{sec:systemConfig:systemOverview:findingFiles:whereis}

接下来介绍命令\texttt{whereis\textbf{(1)}}。它与\texttt{which}类似，只
是它除了搜索\texttt{PATH}外，还对man手册进行搜索，我们使用
\texttt{whereis}对\texttt{bash}命令进行搜索时，它还返回如下结果：
\begin{Verbatim}[frame=single, commandchars=\\\{\}]
\% \textbf{whereis bash}
bash: /bin/bash /usr/bin/bash /usr/man/man1/bash.1.gz
\end{Verbatim}
\texttt{whereis}命令不仅告诉我们程序的实际位置，还告诉我们相应的文档的
位置。但，一样的，该命令的功能有限。如果我们只想查找一个特定配置文件的
位置呢？显然使用\texttt{which}或\texttt{whereis}命令都无法解决这个问题。


\subsubsection{find}
\label{sec:systemConfig:systemOverview:findingFiles:find}
下面介绍\texttt{find\textbf{(1)}}命令，它是一个功能异常强大的命令。我
们可以指定一定的搜索规则对文件系统进行搜索。例如可以使用文件名通配符、
指定文件的创建或修改时间或都其它的一些规则。举个例子，如果我们想搜索系
统中默认的\texttt{xinitrc}文件的位置，我们可以使用如下命令：
\begin{Verbatim}[frame=single, commandchars=\\\{\}]
\% \textbf{find / -name xinitrc}
/etc/X11/xinit/xinitrc
\end{Verbatim}
由于上述的\texttt{find}命令是对整个文件系统进行遍历搜索，所以要花上相
当长的一段时间。并且，如果使用普通用户执行命令，在搜索那些只有
\texttt{root}用户能看到的文件夹时，还会出现``权限不足''的错误，但最重
要的是它的确找到了我们想要的文件。尽管如此，要是能再快一点就好了……


\subsubsection{slocate}
\label{sec:systemConfig:systemOverview:findingFiles:find}
和\texttt{find}一样，\texttt{slocate\textbf{(1)}}也是对整个文件系统进
行搜索，但它搜索的并不是真正的文件系统，而是一个事先生成的数据库。该数
据库默认在每天凌晨时自动更新。但对于一些个人用户，凌晨时电脑一般处于关
机状态，所以，我们可以手动执行\texttt{updatedb\textbf{(1)}}命令来更新
数据库（执行该命令需要\texttt{root}权限，使用\texttt{su}命令切换到
\texttt{root}用户或使用\texttt{sudo}即可获得\texttt{root}权限）。下面
我们举个例子：
\begin{Verbatim}[frame=single, commandchars=\\\{\}]
\% \textbf{slocate xinitrc} \# 这里并不需要root权限
/etc/X11/xinit/xinitrc
/etc/X11/xinit/xinitrc.fluxbox
/etc/X11/xinit/xinitrc.fvwm2
/etc/X11/xinit/xinitrc.twm
/etc/X11/xinit/xinitrc.xfce
/etc/X11/xinit/xinitrc.kde
...
\end{Verbatim}
得到的结果很长，但是运行速度很快。使用以上这些命令，我们就能够快速地找
到我们想查找的文件了。

\subsection{\texttt{/etc/rc.d}文件夹}
\label{sec:systemConfig:systemOverview:etcRcd}
\texttt{/etc/rc.d}文件夹用于存放系统的初始化文件。与System V采用init脚
本的方法不同，Slacwkare为它的初始化文件采用了BSD风格的布局。init脚本的
风格在不借助专门为此设计的软件时，配置起来是很困难的。对于BSD风格的初
始化脚本，每个运行级别都有一个单独的rc文件，而System V中，每个运行级别
都有自己的一个目录，每个目录下又包含多个init脚本，采用这种设计维护进行
比较方便。

初始化文件可以分为很多类别。有系统启动、运行级别、网络初始化及System V
兼容等。对于每个类别，我们都会将其它东西归为另一个类别。(As per
tradition, we'll lump everything else into another category.)


\subsubsection{系统启动}
\label{sec:systemConfig:systemOverview:etcRcd:systemStartup}

除了内核之外，Slackware运行的第一个程序是\texttt{init\textbf{(8)}}。该
程序读取文件\texttt{/etc/inittab}中的配置告诉自己如何启动系统。在进行
指定的运行级别之前，\texttt{init}执行\texttt{/etc/rc.d/rc.S}脚本，为系
统作好准备。\texttt{rc.S}文件的作用是启用虚拟内存，挂载文件系统，清理
一些特定的日志文件夹，初始化热插拔设备，载入内核模块，配置PCMCIA设备，
设置串口，并执行System V的启动脚本（如果有的话）。很显然，
\texttt{rc.S}做了很多工作，下面是一些\texttt{rc.S}调用的脚本，它们都位
于\texttt{/etc/rc.d}目录下：

\begin{description}
\item[rc.S] \hfill \\
  系统真正的初始化脚本。
\item[rc.modules] \hfill \\
  该脚本用于载入内核模块。如网卡、PPP设备及其它的一些模块。如果该脚本
  找到\texttt{rc.netdevice}文件，\texttt{rc.modules}也会执行它。
\item[rc.pcmcia] \hfill \\
  查找并配置系统中的PCMCIA设备。这对于笔记本用户可能最为有用，因为它们
  的调制解调器或网卡可能就是PCMCIA的\footnote{这里的描述与前面选择启动
    脚本的描述不符，笔者对PCMCIA没什么概念，弄懂了再改吧}。
\item[rc.serial] \hfill \\
  执行适当的\texttt{setserial}命令对串口进行适当的配置。
\item[rc.sysvinit] \hfill \\
  查找与运行级别相关的System V初始化脚本并运行。在下面会进行更详细的介
  绍。
\end{description}

\subsubsection{运行级别初始化脚本}
\label{sec:systemConfig:systemOverview:etcRcd:runlevelInit}

系统初始化结束后，\texttt{init}会继续作运行级别的初使化。所谓的运行级
别是对系统将要运行的状态的描述。听起来很繁琐？好吧，运行级别就是告诉
\texttt{init}，是支持多用户还是只支持单用户；要不要开启网络支持；是使
用X Window还是使用\texttt{agetty\textbf{(8)}}来管理登陆。下面的文件定
义了Slacwkare中的不同运行级别。

\begin{description}
\item[rc.0] \hfill \\
  关机（运行级别为0）。默认情况下，该文件是\texttt{rc.6}的一个软链接。
\item[rc.4] \hfill \\
  带有多用户支持启动（运行级别为4），并使用X11的KDM、GDM或XDM作为登陆
  管理器。
\item[rc.6] \hfill \\
  重启系统（运行级别为6）。
\item[rc.K] \hfill \\
  启动单用户模式（运行级别为1）。
\item[rc.M] \hfill \\
  多用户模式（运行级别为2或3），使用传统的基于文本的登陆管理器，这也是
  Slacwkare默认的运行级别。
\end{description}

\subsubsection{网络初始化}
\label{sec:systemConfig:systemOverview:etcRcd:runlevelInit}

运行级别为2、3或4时都会开启网络支持。下面这些文件就是用于网络的初始化
的：

\begin{description}
\item[rc.inet1] \hfill \\
  由\texttt{netconfig}命令生成，该文件用于配置实际使用的网络接口。
\item[rc.inet2] \hfill \\
  在\texttt{rc.inet1}之后执行，并开启基本的网络服务。
\item[rc.atalk] \hfill \\
  启动AppleTalk服务。
\item[rc.http] \hfill \\
  开启Apache网络服务器。与其它脚本相同，只要向它传递stop、start或
  restart参数，就可以相应地停止、启动或重启Apache服务。
\item[rc.news] \hfill \\
  启动新闻服务器。
\end{description}


\subsubsection{System V兼容化}
\label{sec:systemConfig:systemOverview:etcRcd:systemVCompatibilily}

在Slackware 7.0时引入了System V初始化脚本的兼容措施。许多其它的Linux发
行版都采用System V风格的初始化布局而不是BSD风格的。System V为每一个运
行级别的初始化脚本准备了一个文件夹，而BSD风格则是为每个运行级别准备了
一个初始化脚本文件。

脚本\texttt{rc.sysvinit}会搜索存放在\texttt{/etc/rc.d}文件夹下的System
V初始化脚本文件，并执行相应运行级别的脚本。这个兼容性措施对一些安装
System V初始化脚本的商业软件包而言是很重要的。

\subsubsection{其它文件}
\label{sec:systemConfig:systemOverview:etcRcd:otherFiles}
下面介绍的脚本文件是其它的一些初始化脚本。它们一般会通过上面介绍的脚本
的调用运行，所以我们只需要修改这些脚本的内容即可。
\begin{description}
\item[rc.gpm] \hfill \\
  启动文本终端下的鼠标服务。开启后就可以在文本终端下进行复制与粘贴。极
  少数情况下，gpm会引发在X Window下使用鼠标的一些问题。所以如果在使用X
  window时遇到一些鼠标问题，可以尝试去掉该脚本的执行权限并停止gpm服务
  器。
\item[rc.font] \hfill \\
  为文本终端加载自定义字体。（在安装过程中可进行设置。）
\item[rc.local] \hfill \\
  包含你系统独有的一些初始化命令。在安装后该文件是空的，因为它是为系统
  管理员准备的。所有的初始化步骤结束后，系统会执行该脚本。
\end{description}

要启用某个脚本，只需要使用\texttt{chmod}命令为其添加执行权限。相应的，
要停用某个脚本，也只需要去除相应脚本的执行权限即可。关于\texttt{chmod}
命令的更多信息，请参见第//TODO:Section 9.2//节。

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../SlackGuide"
%%% End: 
